### Билет 14. 

#### База знаний в среде G2. 

База знаний в G2 может состоять из одного или нескольких компонентов, называемых *модулями*. Это элементы физической декомпозиции БЗ. Каждый модуль может разрабатываться отдельно от других. Модульность позволяет хранить сходные знания сгруппировано, а с другой позволяет разрабатывать БЗ команде разработчиков.

Модули образуют иерархию. Можно задать, какие модули необходимо загружать совместно с текущим в специальном атрибуте таблицы модуля.

> [Отсюда взят следующий материал](https://studopedia.ru/11_193384_instrumentalniy-kompleks-modelirovaniya-G.html)

Сущности в БЗ могут быть разделены на 
* структуры данных
* исполняемые утверждения

*Структуры данных*. Основой представления знаний в G2 является понятие класса. Все, что хранится в БЗ и чем оперирует система, является экземпляром того или иного класса. Опишем наиболее важные классы:

* Объекты - представляют собой объекты реального мира в приложении. С каждым объектом ассоциируется таблица атрибутов, элементами которой является пары «атрибут-значение».
* Связи - предназначены для отображения путей между объектами. Можно создать классы связей для указания различных типов потоков между объектами. Например, объекты могут быть соединены водопроводными трубами и/или проводами.
* Рабочие пространства - отображаются, как ограниченные рабочие области, в которые можно помещать объекты и объединять их в схемы. Каждый экземпляр объекта может обладать своим рабочим пространством, представляющим его внутреннюю структуру.

Все классы G2 обладают по крайней мере одним общим свойством – их экземпляры имеют графическую форму представления. С помощью графических образов можно строить схемы систем для любого уровня сложности.

*Системные классы* реализуют такие объекты как рабочие пространства, кнопки, сообщения, иконки и т.п.

*Пользовательские классы* могут быть созданы с нуля, а могут наследоваться от некоторого системного.

*Исполняемые утверждения*. Основные виды утверждений – правила, процедуры, формулы, функции. 

Правила имеют условия и заключения и представляются в виде: if <логическое выражение> then <действия>. Помимо if есть другие условия: unconditionaly, whenever, when, initialy.

*Действия* - атомарный элемент процедурных знаний G2. В набор действий входят: присвоение значения атрибуту или переменной; создание или удаление экземпляра объекта; изменение положения пиктограммы объекта; запуск процедуры и т.д.

#### Общение в СОЗ (основные понятия).

*Общение* (коммуникативное воздействие, диалог) - процесс достижения его участниками определённых согласованных целей путём обмена связанными высказываниями, выраженными в языке о некотором реальном или гипотетическом мире (ПрО).

*Дискурс* - связный текст, составленный из высказываний участников общения. Связность дискурса достигается
* лингвистическими средствами
    * родо-видовыми
    * анафорическими
    * модальными
    * стилистическими согласованиями
    * согласованиями пресуппозиций
* экстралигвистическими средствами
    * временными связями
    * причинно-следственными связями

Цели, преследуемые участниками общения, определяют *структуру диалога*, которая рассматривается на трёх уровнях:
1. *Глобальная* структура диалога определяется общими свойствами решаемых пользователями задач.
2. *Тематическая* структура диалога зависит от конкретных особенностей решаемой задачи, т.е. от алгоритма её решения (разбиения задачи на подзадачи) и распределения функций между участниками общения.
3. *Локальная* структура диалога сводится к рассмотрению шагов диалога. 

*Шаг диалога* - пара "действие-реакция", где высказывание активного участника называется действием, а пассивного - реакцией. 

Основными параметрами на локальном уровне диалога являются
* инициатор шага и вид действия
* способ влияния действия на реакцию
* спецификация задачи

*Перехват инициативы* возникает тогда, когда пассивный участник вместо преследования цели, предложенной активным участником, предлагает преследовать иные цели. В частности, цели, способствующие преодолению локальных неудач.

Перехват инициативы прерывает текущий шаг диалога и открывает поддиалог, где ранее пассивный участник становится активным.